\input{../master/layout}
\chead{\Large Übungsblatt 1}

\begin{document}
\begin{inhalt}
	\item Exponentialfunktion, Funktionenscharen
  \item Integral, Rotationskörper
\end{inhalt}


\aufgabe{Schnittpunkte von Funktionen: } In welchen Punkten schneiden sich die Funktionen?
\begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
    \item $f(x) = x^2$, $g(x) = 2x$
    \item $f(x) = \frac 1 2 x^4$, $g(x) = x^2+4$
  \end{enumerate}
\end{multicols}

\begin{lsg}{}
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
      \item \begin{align*}
        x^2 &= 2x\\
        x^2-2x &= 0\\
        \intertext{Mit der Mitternachtsformel: }
        x_1 &= 0, x_2 =2\\
        \intertext{Bestimmung der Werte der Stellen: }
        f(0) &= 0, f(2) = 4\\
        \LM &= \left\{\ (0|0),(2|4) \ \right\}
      \end{align*}

      \columnbreak
      \item
      \begin{align*}
        \frac 1 2 x^4 &= x^2+4\\
        \frac 1 2 x^4 -x^2 -4 &= 0\\
      \end{align*}
      Substitution $x^2=u$
      \begin{align*}
        \frac 1 2& u^2 -u -4 = 0\\
        u_{1,2}&=\frac{1\pm\sqrt{1-4*0.5*(-4)}}{1}\\
        &= 1\pm\sqrt{9}\\
        &u_1 = 4\quad u_2=-2\\
      \end{align*}
      Resubstitution von $u_1$ ($u_2 < 0 \rightarrow $ nicht reelles Ergebnis):
      \begin{align*}
        x^2=4\\
        x_1 = -2, x_2 = 2\\
        \intertext{Bestimmung der Werte der Stellen: }
        g(-2)=8, g(2)=8\\
        \LM = \left\{\ (-2|8),(2|8) \ \right\}
      \end{align*}
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{lsg}

\aufgabe{Exponentialfunktion}
\begin{enumerate}
	\item Geben Sie $f(x)=25^x$ als natürliche Exponentialfunktion an.
	\item	Wie unterscheidet sich der Graph von $-\e^{-x}$ von $\e^x$? Formulieren Sie ihre Erklärung schrittweise.
\end{enumerate}



\aufgabe{Differentialrechnung: }
\begin{enumerate}
	\item Gegeben sei folgende Funktion: $F(x,y)=2x^3-5y+x^2+10x-10$. Bestimmen Sie die Ableitung der durch $F(x,y)=0$ implizit gegebenen Funktion $y=h(x)$.
	\item Gegeben sind die Funktionen:
	$f(x) = (u \circ v)(x)$ und $g(x) = (u* v)(x)$
	Bestimme die Ableitungen von $f$ und $g$ für $u(x)=x^2$ und $v(x)=\sin(2x)$
	\item Bestimme jeweils $f'(3)$!
	\begin{itemize}
		\item $f(x) = (x+5)^2$
		\item $g(x) = \frac{1}{(x-5)^2}$
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\aufgabe{Tangenten: }\cas
\begin{enumerate}
	\item Eine Landzunge wird durch die Funktion $f(x)=-0.008x^3+x^2$ beschrieben. Sie sitzen auf einem Rettungsboot und bewegen sich in negativer $x$-Richtung an dieser Landzunge vorbei. Sie befinden sich im Punkt $P(15|30)$. Sie wissen, dass die Küstenwache bei $K(5|f(5))$ einen Außenposten hat. In welchem Punkt dürfen Sie ihre letze Signalfackel frühestens zünden, dass sie eine möglichst lange Zeit von der Küste aus sichtbar ist?
  \item
\end{enumerate}

\aufgabe{Vermischtes: }
\begin{enumerate}
	\item Beschreiben Sie in Worten, wie sich der Graph von $g(x)=3\sin(3(x+1))-3$ von $\sin(x)$ unterscheidet.
	\item Die Gerade $y=x$ und die $x$-Achse begrenzen zusammen mit den Geraden $x=2$ und $x=u$ mit $u>2$ eine Fläche. Bestimmen Sie einen Wert für $u$ so, dass $f(x)=x-\frac{8}{x^2}$ diese Fläche in zwei inhaltsgleiche Teile zerlegt. \cas
\end{enumerate}
\begin{lsg}{}
  \begin{enumerate}
		\item
    \item $u\approx 3,12$
  \end{enumerate}
\end{lsg}


\aufgabe{Funktionenscharen: }
\begin{enumerate}
  \item Berechne die Nullstellen der Funktionenscharen in Abhängigkeit von $a\in \R, a\neq 0$:
  \begin{itemize}
    \item $f_a(x)=x^2+2ax+9$
    \item $g_a(x)=5ax+15a$
    \item $h_a(x)=x^3-a^2$
    \item $j_a(x)=(x-3a)(x+6a)$
  \end{itemize}
  \item Gegeben ist die Funktionenschar $f_a$ mit $f_a(x)=\frac{1}{a^2}x^3-\frac{3}{9}x^2-9x+5(a+1)$ mit $a<0$.
  \begin{itemize}
    \item Untersuche die Lage des Maxmimums.
    \item Zeige, dass die Maxima aller Scharkurven auf einer Geraden liegen und gib deren Gleichung an.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\aufgabe{Integral: }
\begin{enumerate}
	\item Welche der Auswahlmöglichkeiten können eingesetzt werden?
	\begin{equation*}
		\int\limits_0^5 3x^2+ \frac 1 5 x  \d x = \Box
	\end{equation*}
  \begin{multicols}{4}
    \begin{itemize}
      \item $\stf{6x + \frac{1}{5}}_0^5$
      \item $\bigg[x^3 + 0,1 x^2\bigg]_0^5$
  		\item $127,5$
      \item $\stf{x^3 + \frac{1}{10} x^2}_1^6$
  	\end{itemize}
  \end{multicols}


	\item Bestimmen Sie $\int\limits_0^{10} \e*x \d x$
  \item Berechnen Sie den Gesamtinhalt der Flächen, die durch die Schaubilder der Funktionen $f$ und $g$ eingeschlossen werden:
  \begin{itemize}
    \item $f(x)=x^2, g(x)=2-x^2$
    \item $f(x)=x^3, g(x)=x^2$
    \item $f(x)=x^3, g(x)=x$
    \item $f(x)=x^3-3x, g(x)=2x^2$
  \end{itemize}
\end{enumerate}
\begin{lsg}{}
  \begin{enumerate}
    \item
    \item
    \item
    \begin{itemize}
      \item $\frac 8 3$
      \item $\frac 1 {12}$
      \item $\frac 1 2$
      \item ?
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{lsg}


\aufgabe{Rotationskörper: }
\begin{enumerate}
  \item Die Fläche, welche von der $x$-Achse und dem Graphen der Funktionen vollständig eingeschlossen wird, rotiert um die $x$-Achse.
  Berechne den Rauminhalt des entstandenen Körpers.
  \begin{itemize}
    \item $f(x)=x^2-2x$
    \item $g(x)=\sqrt{x}*(x-2)$
    \item $h(x)=\frac 1 3 x^2-x$
    \item $j(x)=x^2-5x+4$
  \end{itemize}
  \item Die Fläche, welche von den Graphen der Funktionen vollständig eingeschlossen wird, rotiert um die $x$-Achse.
  Berechne den Rauminhalt des entstandenen Körpers.
  \begin{itemize}
    \item $f(x)= -x^2+4, \quad g(x)= x+2$
    \item $h(x)= x^2-x+1, \quad j(x)= 4x-3$
  \end{itemize}
\end{enumerate}




\end{document}
